\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bm}
\usepackage{physaddon}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\title{\texttt{physaddon}\\ \small Macro aggiuntive per documenti di fisica}
\author{Marcello Massaro}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Questo pacchetto mira a creare semplici macro il cui obiettivo è facilitare la
stesura di documenti contenenti formule fisiche e matematiche tramite la
dichiarazione di macro aggiuntive relative a formule e costrutti ricorrenti in
fisica e matematica.
\end{abstract}

\section{Utilizzo}

Essendo pieno di riferimenti a pacchetti matematici, vengono caricati i pacchetti
\begin{itemize}
	\item \verb!amsmath!;
	\item \verb!amssymb!;
	\item \verb!amsthm!;
	\item \verb!mathtools!;
	\item \verb!bm!;
	\item \verb!array!;
\end{itemize}
in maniera del tutto automatica. Se ne veda la singola documentazione per
conoscere i loro usi e scopi.

\section{Matematica}
\subsection{Insiemi numerici}

Vengono dichiarati i comandi per gli insiemi numerici più comuni
\begin{itemize}
	\item \verb!\N!$\rightarrow\,\mathbb{N}$;
	\item \verb!\Z!$\rightarrow\,\mathbb{Z}$;
	\item \verb!\Q!$\rightarrow\,\mathbb{Q}$;
	\item \verb!\R!$\rightarrow\,\mathbb{R}$;
	\item \verb!\C!$\rightarrow\,\mathbb{C}$;
\end{itemize}

\subsection{Teoremi, definizioni e note}

Venono dichiarati gli ambienti \verb!teo!, \verb!defi! e \verb!nota!
rispettivamente per evidenziare teoremi, definizioni e note.

Nel\marginpar{\texttt{new in 1.1.2}} caso in cui venga caricato
\verb!lecturenotes!, gli stili dei teoremi e delle definizoni assumeranno un
aspetto di verso per accordarsi col tema principale del documento impostato da
\verb!lecturenotes!.

\subsection{Valore assoluto, norma e media}

Al\marginpar{\texttt{new in 1.1}} fine di evitare migliaia di
\verb!\lver x\rvert! per usare il valore assoluto, viene definito
\verb!\abs{x}! per stampare correttamente il valore assoluto e
\verb!\norma{x}! per stampare la norma. Inoltre, per non confondere la media
(di solito indicata con un tratto sopra il simbolo, tipo $\bar{x}$) con i
vettori (indicati sempre con un tratto o una freccetta), viene definito
\verb!\mean{x}!\marginpar{\texttt{new in 1.1.1}} che stampa la media con le
parentesi angolari.

Esistono delle varianti, \verb!\norma*{x}!, \verb!\abs*{x}! e \verb!\mean*{x}!
che adattano l'altezza dei delimitatori in maniera automatica. \`E comunque
possibile utilizzare un argomento facoltativo, come per
\verb!\norma[\bigg]{x}!, per impostare manualmente la grandezza.

\subsection{Sistemi di equazioni}
Viene definito un nuovo ambiente \verb!\begin{eqsys} ... \end{eqsys}! per i
sistemi di equazioni.

\subsection{Simboli di funzioni}

Le due più usate $g(x)$ e $f(x)$ non vengono rese bene da classi come le
KOMA-Script. Pertanto vengono dichiarati due comandi che le stampano
correttamente.
\begin{itemize}
	\item \verb!\f!;
	\item \verb!\g!;
\end{itemize}

\section{Fisica}
\subsection{Derivate totali e parziali}

Vengono dichiarati le macro \verb!\de{1}{2}! e \verb!\pde{1}{2}! per stampare
rispettivamente deriva e derivate parziali in modo rapido. Il costrutto è
identico a \verb!\frac{1}{2}!, dove il primo argomento andrà a numeratore a il
secondo a denominatore. Esempio:
\begin{equation*}
	\de{f}{x}\qquad\pde{f}{x}
\end{equation*}

\subsection{Versori cartesiani}

I tre versori vengono indicari con l'accento circonflesso e in grassetto.
\begin{itemize}
	\item \verb!\ivec!$\rightarrow\ivec$;
	\item \verb!\jvec!$\rightarrow\jvec$;
	\item \verb!\kvec!$\rightarrow\kvec$;
\end{itemize}

\subsection{Differenziali}

Usati a iosa nelle approssimazioni infinitesime, vengono dichiarati i
differenziali lungo le tre componenti cartesiane come \verb!\dx,\dy,\dz! che
sempre nelle classi KOMA-Script rendono male. Ecco la differenza fra scrivere
\verb!$dx,dy,dz$! e usare le macro \verb!\dx,\dy,\dz!. \`E comunque
sconsigliabile usarle nelle classi standard \verb!article, book, report!.
\begin{equation*}
	dx,dy,dz\qquad\qquad\dx,\dy,\dz
\end{equation*}
\subsection{Operatori vettoriali differenziali (grad, nabla, div, lapalciano)}
I comandi \verb!\gradv{1}!, \verb!\grad{1}!, \verb!\lapl{1}! e \verb!\diver{1}!
servono a stampare i vari corrispettivi matematici, ovvero il gradiente con
(\verb!\gradv{1}!) e senza (\verb!\grad{1}!) versori, il laplaciano e la
divergenza, tutto in coordinate cartesiane. Esempio: \verb!\gradv{E}!,
\verb!\grad{\phi}!, \verb!\lapl{\phi}! e \verb!\diver{E}!.
\begin{gather*}
	\gradv{E}\\
	\grad{\phi}\\
	\lapl{\phi}\\
	\diver{E}
\end{gather*}

\section{Implementazione}

Di seguito il codice sorgente per esteso
\lstset{%
    numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, language=[LaTeX]TeX, breaklines=true,%
    keywordstyle=\color{cyan},
    commentstyle=\color{gray},
    stringstyle=\color{magenta},
    }
\lstinputlisting{../../tex/latex/physaddon/physaddon.sty}
\end{document}
